**海沟**是位于[海洋中的两壁较陡](../Page/海洋.md "wikilink")、狭长的、水深大于5000米（如[毛里求斯海沟](../Page/毛里求斯.md "wikilink")5,564米）的沟槽。

海沟多分布于活动的[海洋板块边缘](../Page/海洋板块.md "wikilink")，在海洋板块与[大陆板块的交界处](../Page/大陆板块.md "wikilink")，一般认为它是地球板块相互挤压所形成。

世界大洋约有30条海沟，其中主要的有17条，属于[太平洋的就有](../Page/太平洋.md "wikilink")14条，环太平洋的[地震带也都位于海沟附近](../Page/地震带.md "wikilink")。地球上最深也最知名的海沟是[马里亚纳海沟](../Page/马里亚纳海沟.md "wikilink")，它位于[西太平洋](../Page/西太平洋.md "wikilink")[马里亚纳群岛东南侧](../Page/马里亚纳群岛.md "wikilink")，深度大约11,034米。

## 定義

深度超过6000米的狭长的海底凹地。两侧坡度陡急，分布于大洋边缘。如太平洋的[菲律宾海沟](../Page/菲律宾海沟.md "wikilink")、大西洋的[波多黎各海沟等](../Page/波多黎各海沟.md "wikilink")。
海沟多分布在大洋边缘，而且与大陆边缘相对平行。对于海沟的定义，科学家有许多不同的观点。有人认为，水深超过6000米的长条形洼地都可以叫做海沟。另一些人则认为真正的海沟应该与[火山弧相伴而生](../Page/火山弧.md "wikilink")。世界大洋约有30条海沟，其中主要的有17条。属于太平洋的就有14条。
地球上主要的海沟都分布在太平洋周围地区，[环太平洋地震带也都位于海沟附近](../Page/环太平洋地震带.md "wikilink")。地球上最深、也是最知名的海沟是[马里亚纳海沟](../Page/马里亚纳海沟.md "wikilink")，它位于西太平洋马里亚纳群岛东南侧，深度大约11,034米。1951年英国挑战者Ⅱ号在太平洋[关岛附近发现了它](../Page/关岛.md "wikilink")
海沟。
在[地质学上](../Page/地质学.md "wikilink")，海沟的产生被认为是[海洋板块和](../Page/海洋板块.md "wikilink")[大陆板块相互作用的结果](../Page/大陆板块.md "wikilink")。密度较大的海洋板块以30度上下的角度插到大陆板块的下面，两个板块相互摩擦，形成长长的"V"字型凹陷地带。另外，科学家还认识到所有的海沟都与地震有关。环太平洋的地震带都发生在海沟附近。这是因为海沟区的重力值比正常值要低，它意味着海沟下面的[岩石圈被迫在巨大的压力作用下向下沉降](../Page/岩石圈.md "wikilink")。

## 海沟特征

海沟是岩石圈板块的汇聚型板块边界（[消亡边界](../Page/消亡边界.md "wikilink")），大洋岩石圈板块在此俯冲、消亡。主要分布于环太平洋地区，也见于印度尼西亚以西的[印度洋和](../Page/印度洋.md "wikilink")[加勒比海域](../Page/加勒比.md "wikilink")。在太平洋西部和印度洋，[海沟与](../Page/海沟.md "wikilink")[岛弧平行排列](../Page/岛弧.md "wikilink")；在太平洋东部，海沟与[陆缘火山链相伴随](../Page/陆缘火山.md "wikilink")。海沟有以下特征：
①海沟长一般在500～4500千米，宽40～120
千米。地球上最深的马里亚纳海沟深达11,034米。海沟在平面上大多呈弧形向大洋凸出，[横剖面呈不对称的V字型](../Page/横剖面.md "wikilink")，近陆侧陡峻，近洋侧略缓。
②海沟两侧普遍具有阶梯状的地貌，地质结构复杂，发育蓝闪石片岩相高压低温变质带。海沟中的沉积物一般较少，主要包括深海、半深海[相浊积岩](../Page/相浊积岩.md "wikilink")。海沟是大洋地壳与大陆地壳之间的接触过渡带。
③海沟的两面峭壁大多是不对称的"V"字型，沟坡上部较缓，而下部则较陡峭。平均[坡度为](../Page/坡度.md "wikilink")5度到7度。偶尔也会遇到45度以上的斜坡。
④海沟为[重力负异常带](../Page/重力负异常带.md "wikilink")，自由空间异常值可低至－200[毫伽以下](../Page/毫伽.md "wikilink")，[热流值仅为](../Page/热流值.md "wikilink")1[HFU左右](../Page/HFU.md "wikilink")，低于地壳平均热流量。
⑤沿海沟分布的[地震带是地球上最强烈的地震活动带](../Page/地震带.md "wikilink")。[震源通常自洋侧向陆侧加深](../Page/震源.md "wikilink")，构成自海沟附近向大陆方向倾斜的震源带（见[贝尼奥夫带](../Page/贝尼奥夫带.md "wikilink")）。

## 参见

  - [海槽](../Page/海槽.md "wikilink")

## 外部連結

[National Geography(Mariana
Trench)](http://www.deepseachallenge.com/the-expedition/mariana-trench/)

[\*](../Category/海溝.md "wikilink")